<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>萌鉴赏 on Sion&#39;s blog</title>
        <link>https://sion258.github.io/tags/%E8%90%8C%E9%89%B4%E8%B5%8F/</link>
        <description>Recent content in 萌鉴赏 on Sion&#39;s blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Exshine|SION</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 25 Oct 2024 13:50:13 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sion258.github.io/tags/%E8%90%8C%E9%89%B4%E8%B5%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>爱的永恒回归与《魔法少女小圆》</title>
        <link>https://sion258.github.io/p/%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%B0%B8%E6%81%92%E5%9B%9E%E5%BD%92%E4%B8%8E%E9%AD%94%E6%B3%95%E5%B0%91%E5%A5%B3%E5%B0%8F%E5%9C%86/</link>
        <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 13:50:13 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://sion258.github.io/p/%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%B0%B8%E6%81%92%E5%9B%9E%E5%BD%92%E4%B8%8E%E9%AD%94%E6%B3%95%E5%B0%91%E5%A5%B3%E5%B0%8F%E5%9C%86/</guid>
        <description>&lt;img src="https://sion258.github.io/img/4featureimg/cover1025.png" alt="Featured image of post 爱的永恒回归与《魔法少女小圆》" /&gt;&lt;h2 id=&#34;爱的永恒回归与魔法少女小圆&#34;&gt;爱的永恒回归与《魔法少女小圆》
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近复习了【永恒回归】（eternal recurrence）的概念，借此对《魔法少女小圆》等loop作品故事走向以及主要矛盾的斗争和化解有了奇怪（?）的认识&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://sion258.github.io/img/4featureimg/loop.jpg&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;h4&gt;我将无限次重来&lt;/h4&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;永恒回归是尼采超人哲学的重要概念，轮回世界可以追溯到赫拉克利特时期提出的焰动说，赫拉克利特认为世界在永不停止的火焰中诞生，也在永不停止的火焰中覆灭。永恒回归几乎继承了这一观点，世界的一切是&amp;quot;力&amp;quot;的组合变换，世界是无限的，在这一尺度下的世界的一切都将不断重复。尼采提出的永恒回归实际上是在为权力意志服务，即旧世界价值（主要指基督）的破坏和对新价值的重估。在永恒回归的世界中，任何灾难都将失去价值，丰川祥子解散乐队和伽罗瓦决斗拥有相同的价值，因为在不断轮回的世界里，事实被覆盖抹除，只留下结果，任何矛盾都在永恒的时间里化作了虚无（与库萨的尼古拉提出的无限的上帝化解矛盾有类似，当然他的无限停留在了静止的层面，后来大家都知道无限大也有大小可比）。我想不得不提到尼采的虚无主义，尼采的虚无主义是积极的，对于他的虚无主义实际上在为破坏旧价值服务，后半句是【一切价值将被重估】。这个能评估价值之人，便是权力意志的最高者，超人哲学中对于超人，《查拉图斯特拉如是说》的查拉图斯特拉。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://sion258.github.io/img/4featureimg/gotttott.png&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;h4&gt;上帝已死&lt;/h4&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;需要知道的是，不管是赫拉克利特还是尼采，对于轮回世界都并非孤立片面静止的，前者的理论直接点出【变化】这一本质（朴素辩证），尼采的永恒轮回鼓励人们在轮回的痛苦中积极选择，不是命运或者任何大他者让我作出选择，这个选择并非未来注定好的，而是我【非选不可】。永恒轮回中诞生出痛苦，痛苦中诞生出超人。
能听到的【每一个不曾起舞的日子都是对生命的辜负】【警惕心中泛滥的爱】【不能听命于自己者，就要受命于他人】&amp;hellip;&amp;hellip;这么积极的语言怎么会是消极的人讲出来的
首先检视人物，比较有意思的是，晓美焰的名字焰总让我想起赫拉克利特的轮回世界以及永远存在的火焰。晓美焰无疑承担了故事的中超人的位置。轮回之中接受痛苦并变得拥有强大意志。超人不需要任何人理解，因为超人自己能肯定自己，超人能评估一切价值，超人能在永恒轮回的废墟上建立新价值，在动画中，晓美焰是主体性的表达，是主观能动性的体现，在永恒轮回的解释下，晓美焰注定必须接受痛苦，最后凭借权力意志变成超人
本来是这样，但是在故事后期的走向里，晓美焰主导的轮回最终以失败告终。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://sion258.github.io/img/4featureimg/%E5%B0%8F%E5%9C%86%E5%93%AD.jpg&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;h4&gt;你能拯救我吗&lt;/h4&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;永恒轮回应是没有预设的，黑格尔告诉我们有预设的开端下的现象以及分析都是有限的。然而晓美焰的轮回很显然有一个开头，拯救绝望的小圆。晓美焰永远无法通过回避小圆的绝望来拯救小圆，所以晓美焰无法超越轮回的预设条件，无法成为超人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是主体切换，被拯救的主体小圆接下超人的接力棒，某种意义上，接受焰无数轮回的感情的小圆也接受了永恒轮回带来的痛苦，此刻她正拥有超人的力量，而从故事一开始对于小圆的人格塑造，就偏向博爱的【神性】，这正是超人所期待的。另一方面，【圆环之理】拯救魔女的方式将此刻轮回开始的条件覆盖，只留下其事实，其开端将变为无预设，因此焰的痛苦轮回能够顺利转化为无预设的永恒轮回，圆神就此诞生，圆神的拯救魔女之路的【圆环之理】才是永恒轮回，设计的名字也有暗指因为是圆环，所以没有预设的开端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还想说的是魔法少女与魔女的对立统一。这对要素具有辩证和思辨的色彩，即否定的理性和肯定的理性，前期塑造魔法少女和魔女的对立关系，后期讲述两者的对立统一，融入故事非常自然，这种&amp;quot;敌人到最后竟然是我们的自己&amp;quot;在动画领域已经屡见不鲜了，德尔斐神庙的箴言耳朵都听出茧了，魔圆好在在利用这点构建故事性的同时，不但指出两者能够在一定条件下相互转化，而且通过角色之手进行了真正的改造，而非矛盾主体的消解。这一点证明圆神是无产阶级斗争主力（指改造世界和推翻资本主义剥削魔法少女（qb?）?）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叛逆的物语除了虚渊玄想要继续用吼姆拉捞钱的意图之外，也又归还了晓美焰以超人的资格，于轮回之中扭曲的爱，这份爱正是所有的开端，我们都知道，真正的爱是自由意志下诞生的爱，形而上推及世界为何诞生?因为神爱世人。真正的爱是无预设的，因而有无限的可能。由焰接手的轮回必定与圆神的理想世界世界相反，焰的自私的爱，与圆神的博爱迥乎不同，因这一份早就被轮回覆盖只剩结果的自私的爱意，新一轮无预设的轮回成立，焰魔诞生。（我想说的是充足理由律四维度满足了，并不是考究设定）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://sion258.github.io/img/4featureimg/cover1015.jpg&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;h4&gt;魔女们&lt;/h4&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;当然这些都是基于改变世界（指剧本创作）之后回溯性构建的解释，权当一乐，胡打了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
